蘋論： 條條大路通台灣 暗渡中國惟一途

蘋論：
條條大路通台灣 暗渡中國惟一途 - 李平

保安局局長李家超昨日投書報章，繼續為政府的《逃犯條例》修訂建議辯解，但宛若人肉錄音機，重申修例是因為沒有法律基礎處理台灣移交逃犯的要求，否認修例是「中港移交安排」。如果李家超和林鄭月娥真的為台灣殺人案而着急，為甚麼對日落條款、台港諒解備忘錄、以地域區分台灣與內地、香港法院域外治權等方案視而不見？條條大路通台灣，特府偏偏捨易取難，非要引渡之路通向中國不可，除了明修棧道、暗渡中國之外，還能有甚麼解釋？

不理輿論反對 霸王硬上弓

林鄭月娥和李家超為《逃犯條例》修訂打出兩面旗，一是修補引渡的法例漏洞，二是協助台灣殺人案家屬，彰顯公義。對於前者，大律師公會、法律界選委等專業團體的聲明已清楚表明，當初立法刻意保留中港引渡區隔，是維護香港法治、維護港人及居港旅港人士利益的需要，特府名為補漏洞、實為挖陷阱。對於後者，特府只不過是藉台灣殺人案過橋，企圖引發港人的惻隱之心而瞞天過海，還以為自己可以站在道德高地壓制反對聲音，但迄今對各種提議不理不睬，盡顯假仁假義。

為趕及在香港法庭釋放疑犯陳同佳之前與台灣達成引渡協議，民主派、司法界人士、民主黨先後提出日落條款、引渡諒解備忘錄、以地域區分台海兩岸等方案，公民黨楊岳橋也準備以私人草案提議授予香港法院「域外治權」。但林鄭月娥根本不予考慮，前日在北京只表示政府的草案已提交立法會，「接着的工作應該是立法會進入審議」。其口吻不是請立法會審議，根本是要立法會通過。

《逃犯條例》的修訂廣受海內外輿論反對，特府不是考慮採納更可行的方案，不是考慮用更多時間去修正草案，而是一副霸王硬上弓姿態。這是為甚麼？莫非面對北大人的指令，特府高官不敢違抗，連建議修正的勇氣都欠奉？莫非以為有北大人的指令，不怕商界議員最終不歸隊，因在立法會數夠票而有恃無恐？莫非以為謊言重複千次可以變真理，可以平息海內外的批評？

在民陣發起4.28反引渡惡法大遊行之際，保安局向傳媒散發李家超的文章，未能解釋特府為甚麼從不考慮司法界、政黨的建議，盡快與台灣協商引渡陳同佳的方案，而是一意孤行要完成《逃犯條例》的修訂，對美國、英國、加拿大等國家的質疑和擔憂也聽若罔聞。

重複三重謊言 李局長技窮

李家超的文章堪稱集特府謊言之大成，重複了特府在修例原意、中港移交安排、影響香港法治的三重謊言。其一，他說，因沒有法律基礎向台灣移交逃犯，所以「必須就這地理限制作出修訂」。但是，通往台灣的引渡之路並非只有特府指定的這一條，既然引渡陳同佳如此逼切，特府為甚麼捨易取難，要採取綑綁式的修例？

其二，他說，建議「非專為某一地方而設」、「定性為『中港移交安排』是不正確的描述」。李局長似乎忘記了古諺：「此地無銀三百両。」輿論為甚麼不太擔心香港與其他司法地區的引渡，特別擔心與中國的引渡協議？特府如果不是明修棧道、暗渡中國，何須如此大費周章，何不先把中國內地排除在外？

其三，他說，修例「絕不影響香港的新聞和言論自由，也不涉及學術及出版等行為」。沒有引渡惡法，港人享有的自由已陸續被剝奪，取締「講獨」民族黨、拒絕英國記者馬凱入境，李局長厥功甚偉，由他來做香港自由的擔保人，不只是李局長黔驢技窮，中共和特府也是技止此耳。

李平
周一至周六刊出

下一則
下一則
世謬中心 (尊子)